---
title: "ความไม่แน่นอนคือโอกาสของนักลงทุน"
slug: "/62"
date: "2017-10-13T09:49:56.000Z"
description: "่นักลงทุนหลายๆไม่ว่าจะเพิ่งเข้าตลาดทุนมาหรือจะลงทุนมาสักพักแล้ว หลายๆครั้งก็อาจจะเคยวิตกในความไม่แน่นอนของตลาดหุ้น"
image: "./images/fog-571786_1280_s5ytep.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["การลงทุน","แนวคิดการลงทุน","aot"]
---

นักลงทุนหลายๆไม่ว่าจะเพิ่งเข้าตลาดทุนมาหรือจะลงทุนมาสักพักแล้ว หลายๆครั้งก็อาจจะเคยวิตกในความไม่แน่นอนของตลาดหุ้น เรามักจะหลงไหลกำไรในช่วงเวลาตลาดกระทิงและห่อเหี่ยวในช่วงเวลาตลาดหมี เหตุการณ์ดังกล่าวเป็นตัวอย่างที่ดีว่าตลาดหุ้นนั้นไม่มีความแน่นอน

แต่จริงๆแล้วความไม่แน่นอนไม่ได้พบเฉพาะในตลาดหุ้นเท่านั้น หลักคำสอนของพระพุทธเจ้าก็พยายามบอกตลอดเวลาว่าทุกสิ่งย่อมมีเกิดขึ้นและดับไป ไม่ว่าจะเป็นชีวิตของเราเอง สิ่งของ บริษัท ตลาดหุ้น ทุกสิ่งย่อมมีปัจจัยหลายๆที่จะคอยทำให้มีการเกิดและการดับ เพราะฉะนั้นความไม่แน่นอนไม่ใช่สิ่งที่เราควรจะวิตกแต่เราควรจะทำความเข้าใจมัน

เมื่อเราพอเข้าใจแล้วว่าความไม่แน่นอนนั้นมีอยู่ไม่่ว่าจะนอกตลาดหุ้นก็ตาม แต่เราจะสามารถใช้ประโยชน์จากความไม่แน่นอนนี้ได้หรือไม่?

คำตอบคือได้ โอกาสที่ดีในการลงทุนส่วนใหญ่มักจะไม่พบในสิ่งที่มีความแน่นอน เช่น เมื่อสมัยก่อนการนำเงินเข้ามาฝากธนาคารนั้นให้ผลตอบแทนดอกเบี้ยสูงถึงปีละ 10% แต่ทั้งๆที่ดอกเบี้ยสูงแต่คนจำนวนมากก็ยังไม่นำเงินเข้ามาฝากเพราะกลัวว่าจะมีปลอดภัย แต่สำหรับผู้ที่กล้าฝากเงินในช่วงปีนั้นก็คงจะได้ผลตอบแทนไม่น้อยเลยทีเดียว ในปัจจุบันแทบจะทุกคนบนโลกเข้าใจแล้วว่าการฝากเงินในธนาคารนั้นเป็นเรื่องปลอดภัย (ยกเว้นผู้ที่ครอบครองเงินโดยผิดกฏหมาย) ทุกคนก็ฝากเงินเหล่านั้นไว้ในธนาคารจนเงินล้นระบบ ทำให้ธนาคารต่างก็ต้องพยายามลดดอกเบี้ยลงจนเข้าใกล้ 0% ต่อปี เหตุการณ์นี้คือเหตุการณ์ที่เกิดขึ้นในปัจจุบัน จะเห็นได้ว่าการฝากเงินไม่ได้ให้ผลตอบแทนที่ดีอีกต่อไป

เราพอจะเห็นภาพแล้วว่ายิ่งมีความแน่นอนมากเท่าไหร่ แปลว่ามันไม่ได้เป็นโอกาสในการลงทุนที่ดีอีกต่อไป เพราะยิ่งมีความแน่นอนมากผู้คนต่างก็มีความกล้ามากขึ้นเข้ามาลงทุน โอกาสที่เราจะได้ผลตอบแทนเหนือคนอื่นก็จะน้อยลง เราอาจจะทำได้อย่างมากก็เพียงเป็นค่าเฉลี่ยในหมู่คนจำนวนมากเท่านั้น

หากความแน่นอนไม่สามารถนำโอกาสในการลงทุนที่ดีมาให้เราได้ เพราะฉะนั้นเพื่อนที่ดีสำหรับนักลงทุนก็คือความไม่แน่นอน หากเราเรียนรู้และใช้ประโยชน์อย่างถูกวิธี มันก็จะสามารถให้ผลตอบแทนที่งดงามให้แก่เรา แต่หากเราใช่ผิดวิธีมันก็จะทำให้เราขาดทุนได้ง่ายๆเช่นกัน เพราะฉะนั้นมันจะเป็นเพื่อนที่ดีของเราก็ต่อเมื่อเราเรียนรู้ที่จะอยู่กับมันได้อย่างถูกวิธีเท่านั้น

วิธีการที่ดีที่สุดคือ "หาความแน่นอนในความไม่แน่นอน" อาจจะฟังดูงงๆ แต่ความหมายก็คือให้เรามองหาการลงทุนที่มีความมั่นคงในสภาวะที่กำลังเกิดความตื่นตระหนกขึ้น เช่น ราวๆปี 2551 ที่มีเหตุการณ์ชุมนุมปิดสนามบินเกิดขึ้น ในสภาวะแบบนี้มีความไม่แน่นอนหลายๆอย่างเกิดขึ้นการสนามบิน แต่สิ่งที่แน่นอนที่สุดคือสนามบินก็จะคงอยู่ต่อไป เหตุการณ์นี้เป็นเพื่อนที่ดีของนักลงทุน นักลงทุนหลายคนอาศัยจังหวะเหล่านั้นในการเข้าลงทุนสนามบิน หากไม่มีการปิดสนามบินเหล่านั้นก็คงไม่เกิดโอกาสในการลงทุนที่ดีให้แก่นักลงทุน

จะเห็นได้ว่าจริงๆแล้วความไม่แน่นอนไม่ใช่ศัตรูแต่มันเป็นเพื่อนที่ดีสำหรับนักลงทุน มันจะนำพาโอกาสที่ไม่สามารถพบได้ในภาวะปกติมาให้แก่นักลงทุนอยู่ที่ว่าเราจะมองมันในมุมไหน แต่สิ่งที่สำคัญที่สุดเหนืออื่นใดคือเราจะต้องมีข้อมูลที่เพียงพอที่จะบ่งบอกได้ว่า "อะไรที่มีความแน่นอนในความไม่แน่นอน" เพราะหากเราเข้าใจผิดมันก็อาจจะนำผลขาดทุนมาให้เรา

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
